聯 想

2018年12月30日
聯 想 - 李純恩

一個中年女人教唆操縱四五個男孩子在深水埗搶劫獨行女途人，作案兩次，被警察一網成擒。看到這樣的新聞，想到的是狄更斯《苦海孤雛》（Oliver Twist）裏倫敦少年犯罪團夥。

那個團夥的首領是個老頭子，叫費金（Fagin），專門收留和教唆小孩子做扒手，在陰暗的貧民窟裏窩藏，心狠手辣。有狄更斯迷統計過，狄更斯筆下共創作過近一千個人物，而費金，毫無疑問是最邪惡的一個。他荼毒青少年，教他們作奸犯科，挑唆他們發揮人性陰暗、貪婪、妒嫉、仇恨，集所有邪惡於一身。最後被處了死刑，看他恐懼地面對死亡，讀者依然覺得他死有餘辜。

狄更斯用了很極端的筆法，以主角Oliver的經歷，描寫了當時倫敦窮人的悲涼和險惡的世途。而一切險惡，皆由人心而起，那些少年罪犯也都有本身可惡之處，未必個個能夠變成好人。當然，他讓Oliver在經歷了重重磨難之後得到好結果，以示善良的人終有善報，只是這個光明的結局，終是不如書中描寫的那些人性之惡所帶來的震撼。費金依然是令人記憶深刻的一個標誌，以致一看到深水埗童黨打劫途人的新聞，聽說幕後主腦是個中年女人，難免有了聯想。

只是今日深水埗的童黨，未必是苦海孤雛了。

李純恩
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
不肖子 (古德明)

下一則
下一則
強勢伸出蘭花指 (邁克)